\begin{physicsbox}{Warum der Fangstoß nur vom Sturzfaktor abhängt}
\noindent Wird das Seil vereinfacht als Feder betrachtet so wird die rücktreibende Kraft $F$ durch das Hooksche Gesetz beschrieben und ist proportional zur Seildehnung $\Delta L$:
\begin{equation}
\label{eq:force}
F = k \cdot \Delta L
\end{equation}

\noindent Dabei ist die Federkonstante $k$ ein Maß für die Kraft der Feder und wird beim Kletterseil durch den Elastizitätsmodul $E$ des Seilmaterials bestimmt: $k = E\frac{A}{L}$ mit dem Querschnitt des Seiles $A$ und der ausgegebenen Seillänge $L$. Multipliziert man $E$ mit $A$ so erhält man den sogenannten \emph{Seilmodul} $S = E \cdot A$. Dieser ist eine Eigenschaft eines bestimmten Seiles und die Einheit ist $[E] = \text{N}/\text{m}^2 = \text{Pa}$, also eine Spannung. Führt man noch die relative Seildehnung $\varepsilon$ ein führt das zu:

\begin{equation}
F = k \cdot L \cdot \frac{\Delta L}{L} \eqqcolon S \cdot \varepsilon
\end{equation}

\noindent In dieser Form ist Folgendes einsichtig: Bei gegebener relativer Seildehnung von z. B. \unit[10]{\%} ist die dehnende Kraft \unit[10]{\%} des Seilmoduls. Fällt nun eine Person mit der Masse $m$ in das Seil, wird die potentielle Energie der Person zuerst in kinetische Energie (unter Einfluss der Erdbeschleunigung $g$) und dann in Spannenergie im Seil umgewandelt. Aus dem Energieerhaltungssatz folgt:

\begin{equation}
E_\text{pot} = m g \cdot (h + \Delta L_\text{max}) = E_\text{Spann} = \frac{1}{2} k \cdot \Delta L_\text{max}^2
\end{equation}

\noindent Somit ergibt sich durch Umformen die maximale Seildehnung $\Delta L_\text{max}$ als:
\begin{equation}
\Delta L_\text{max} = \frac{1}{k}\left[m g + \sqrt{m^2g^2 + 2k \cdot m g \cdot h}\right]
\end{equation}

\noindent Setzt man die maximale Seildehnung in Gleichung (\ref{eq:force}) ein und ersetzt $\frac{h}{L}$ durch $f$ so erhält man den maximalen Fangstoß $F_\text{max}$:
\begin{equation}
\label{eq:fangstoss}
F_\text{max} = mg + \sqrt{m^2g^2 + 2mgS \cdot f}
\end{equation}

\noindent Der Faktor $f$ ist der bekannte Sturzfaktor, also das Verhältnis zwischen Seillänge und Sturzhöhe. Der Fangstoß wächst nur mit der Quadratwurzel des Sturzfaktors. Nachdem die anderen Parameter -- also das Gewicht der kletternden Person und der Seilmodul -- feststehen hängt der Fangstoß allein vom Sturzfaktor ab.

\noindent Nimmt man eine große Sturzenergie an und halbiert den Seilmodul (z. B. Klippen eines einzelnen Halbseilstrangs) so sinkt der Fangstoß um etwa den Faktor $\sqrt{2}/2$, also maximal \unit[30]{\%}. Die Dehnung muss dann um den Faktor $\sqrt{2}$ größer werden.

\end{physicsbox}
